**臨時立法會**（），又稱**臨立會**，是[香港特別行政區第一屆](../Page/香港特別行政區.md "wikilink")[立法會成立之前的](../Page/香港立法會.md "wikilink")[立法機關](../Page/立法機關.md "wikilink")，任期由1997年1月25日至1998年6月30日。

[中华人民共和国政府不滿](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")[彭定康政改方案](../Page/彭定康政改方案.md "wikilink")，故放棄末屆立法局議員全數過渡成為特區首屆立法會議員的「[直通車](../Page/直通車_\(政治術語\).md "wikilink")」協議，並單方面成立臨時立法會\[1\]。[鲁平憶述](../Page/鲁平.md "wikilink")：「既然没有“直通车”，就得成立临时立法会。但港英政府认为临时立法会是非法的，采取了抵制的态度。他们不准临时立法会在香港开会，我们就在深圳开\[2\]。」

然而，根據正式紀錄，[中华人民共和国向](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[英国保證](../Page/英国.md "wikilink")[香港回歸前不會有兩個立法機關在](../Page/香港回歸.md "wikilink")[英屬香港平行運作](../Page/英屬香港.md "wikilink")\[3\]，因此臨時立法會才會在1997年7月1日前在[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[深圳市舉行會議](../Page/深圳市.md "wikilink")，直至當日[子夜才移師香港](../Page/子夜.md "wikilink")。

## 背景

香港最後一任[總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[彭定康](../Page/彭定康.md "wikilink")1992年上任後，首份《[施政報告](../Page/施政報告.md "wikilink")》即单方面推出政改方案，建議[1995年的最後一屆立法局選舉中](../Page/1995年立法局選舉.md "wikilink")，大幅增加[直選議席和新增九個近乎](../Page/地區直選.md "wikilink")[普選的](../Page/普選.md "wikilink")[功能組別](../Page/功能組別.md "wikilink")（即「[新九組](../Page/新九組.md "wikilink")」），此举彭定康认为並非违反《[中英联合声明](../Page/中英联合声明.md "wikilink")》，亦沒有违反《基本法》，但有消息透露與中英两国外长交换的几封信件有衝突。中共對此非常不滿，认为违反《中英联合声明》，违反《基本法》，违反两国外长交换的几封信件。[中華人民共和國國務院港澳事務辦公室主任](../Page/中華人民共和國國務院港澳事務辦公室.md "wikilink")[魯平斥責彭定康是](../Page/魯平.md "wikilink")「香港歷史上的『千古罪人』」，並宣佈放棄「直通車」（即原來英中雙方協議，最後一屆立法局議員可全數過渡為特區第一屆立法會議員）；決定另立議會，在[香港特別行政區籌備委員會之下成立](../Page/香港特別行政區籌備委員會.md "wikilink")[預備工作委員會](../Page/香港特別行政區籌備委員會預備工作委員會.md "wikilink")，同時在第一屆立法會成立前以臨時立法會作為立法會的替代，用以通過特區成立時「必不可少」之法律。

由1996年12月21日選舉临立会议员至香港主權移交前，[鲁平說](../Page/鲁平.md "wikilink")，「因為港府認為临时立法会是非法的」\[4\]，所以主權移交前临时立法会在[深圳開會](../Page/深圳.md "wikilink")\[5\]，不少立法局議員身兼临立会议员，故需要港深兩邊走。1997年7月1日，香港特别行政区成立，港英時期立法局最後一屆立法局議員全部被取消議員資格。而臨時立法會順利過渡为[香港特別行政區立法會](../Page/香港特別行政區立法會.md "wikilink")，從深圳正式轉移到香港的[立法會大樓繼續運作](../Page/舊最高法院大樓.md "wikilink")，直至第一屆立法會選舉完成為止。

## 難以在英屬香港運作的原因

若临时立法会在1997年7月1日前在香港運作，則很可能出現某些情況，使[香港最高法院認為临时立法会的行動](../Page/香港最高法院.md "wikilink")，與[香港立法局所進行的合法行動相若](../Page/香港立法局.md "wikilink")，足以構成侵奪立法局權力的行為，從而根據《最高法院條例》第21J條發出[禁制令](../Page/禁制令.md "wikilink")。但這並不表示临时立法会每一項行動均是侵奪公職的行為，法院在研究有關案件時，會考慮临时立法会有關行動對當時香港狀況造成的整體影響。\[6\]

## 終審法院裁決

《[香港特別行政區基本法](../Page/香港特別行政區基本法.md "wikilink")》附件二規定第一屆立法會按照《[全國人民代表大會關於香港特別行政區第一屆政府和立法會產生辦法的決定](../Page/s:zh:全國人民代表大會關於香港特別行政區第一屆政府和立法會產生辦法的決定.md "wikilink")》產生。該決定授權香港特別行政區籌備委員會籌備成立香港特別行政區，並根據該決定規定第一屆政府和立法會的具體產生辦法。

[香港特別行政區終審法院認為](../Page/香港特別行政區終審法院.md "wikilink")，由籌備委員會籌組臨時立法會是在《決定》的範圍內，所以也符合《基本法》。該決定第二段賦予委員會的權力範圍廣闊，足以令委員會有權成立臨時立法會。臨時立法會的職能有限，而運作的時間亦有限。臨時立法會只是暫時性的機構，是填補根據《基本法》及《決定》第6段的第一部分成立[第一屆立法會之前出現的立法真空](../Page/第一屆香港立法會.md "wikilink")。臨時立法會並不是根據《基本法》及《決定》第6段的第一部分所產生的第一屆立法會，成立臨時立法會的目的完全為了使第一屆立法會得以產生。因此，臨時立法會的成立與《基本法》是相符的。臨時立法會制訂的選舉法符合《中华人民共和国香港特别行政区第一届立法会的具体产生办法》。這些選舉法使第一屆立法會可在1998年7月前依據《办法》產生。\[7\]

## 產生辦法

臨時立法會由[香港特別行政區第一屆政府推選委員會的全體委員以](../Page/香港特別行政區第一屆政府推選委員會.md "wikilink")[全票制](../Page/全票制.md "wikilink")（每人最多可投60票）選出60名議員。

## 議員名單

### 臨時立法會主席

| 姓名                                 | 生卒          | 主席任期                  | 選舉對手                             | 離任原因        |
| ---------------------------------- | ----------- | --------------------- | -------------------------------- | ----------- |
| [范徐麗泰](../Page/范徐麗泰.md "wikilink") | 1945年9月20日－ | 1997年1月25日－1998年6月30日 | [黃宏發](../Page/黃宏發.md "wikilink") | 任期屆滿，成功連任主席 |

### 臨時立法會議員

以下列出所有曾任香港立法會議員的人士，次序按姓名筆劃排列。因選舉時間的關係，臨時立法會於1998年4月8日會期結束後，第一屆立法會於1998年7月1日方正式成立，但仍視為連續任期。共有61人曾就任臨時立法會議員。当时香港最后一届立法局60名议员均在1995年选出，其中33人（过半数）参加了临时立法会。临时立法会中另有7人曾在1995年前任职香港立法局议员，故临时立法会成立时过半数议员为香港立法局在职议员，拥有香港立法局议员经验的则达到三分之二。

| 姓名                                                                            | 生卒                     | 備註                                                    |
| ----------------------------------------------------------------------------- | ---------------------- | ----------------------------------------------------- |
| [范徐麗泰](../Page/范徐麗泰.md "wikilink")^                                           | 1945年9月20日－            | 任期屆滿，於[選舉委員會成功連任](../Page/選舉委員會_\(香港\).md "wikilink") |
| [王紹爾](../Page/王紹爾.md "wikilink")\#-[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")           | 1953年7月4日－             | 任期屆滿，於批發及零售界功能組別角逐連任失敗                                |
| [田北俊](../Page/田北俊.md "wikilink")-[自由黨](../Page/自由黨.md "wikilink")             | 1947年1月8日－             | 任期屆滿，於商界（第一）功能組別成功連任                                  |
| [朱幼麟](../Page/朱幼麟.md "wikilink")-[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")             | 1944年3月5日－             | 任期屆滿，於選舉委員會成功連任                                       |
| [何世柱](../Page/何世柱.md "wikilink")\#                                            | 1937年6月6日－             | 任期屆滿，於選舉委員會成功連任                                       |
| [何承天](../Page/何承天_\(建築師\).md "wikilink")-[自由黨](../Page/自由黨.md "wikilink")     | 1938年12月12日－           | 任期屆滿，於建築、測量及都市規劃界功能組別成功連任                             |
| [何鍾泰](../Page/何鍾泰.md "wikilink")\#                                            | 1939年3月23日－            | 任期屆滿，於工程界功能組別成功連任                                     |
| [吳亮星](../Page/吳亮星.md "wikilink")\#                                            | 1949年7月11日－            | 任期屆滿，於選舉委員會成功連任                                       |
| [吳清輝](../Page/吳清輝.md "wikilink")\#                                            | 1939年11月20日－           | 任期屆滿，於選舉委員會成功連任                                       |
| [李家祥](../Page/李家祥.md "wikilink")                                              | 1953年5月23日－            | 任期屆滿，於會計界功能組別成功連任                                     |
| [李國寶](../Page/李國寶.md "wikilink")                                              | 1939年3月13日－            | 任期屆滿，於金融界功能組別成功連任                                     |
| [李啟明](../Page/李啟明.md "wikilink")-[港九勞工社團聯會](../Page/港九勞工社團聯會.md "wikilink")   | 1937年10月11日－           | 任期屆滿，於勞工界功能組別成功連任                                     |
| [李鵬飛](../Page/李鵬飛.md "wikilink")-自由黨                                          | 1940年4月24日－            | 任期屆滿，於新界東地方選區角逐連任失敗                                   |
| [杜葉錫恩](../Page/杜葉錫恩.md "wikilink")^                                           | 1913年6月2日－2015年12月8日   | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [周梁淑怡](../Page/周梁淑怡.md "wikilink")-自由黨                                        | 1945年1月25日－            | 任期屆滿，於批發及零售界功能組別成功連任                                  |
| [林貝聿嘉](../Page/林貝聿嘉.md "wikilink")^                                           | 1928年5月2日－             | 任期屆滿，於選舉委員會角逐連任失敗                                     |
| [胡經昌](../Page/胡經昌.md "wikilink")\#                                            | 1951年8月23日－            | 任期屆滿，於金融服務界功能組別角逐連任失敗                                 |
| [倪少傑](../Page/倪少傑.md "wikilink")                                              | 1924年11月14日－           | 任期屆滿，於工業界（第二）功能組別角逐連任失敗                               |
| [唐英年](../Page/唐英年.md "wikilink")-自由黨                                          | 1952年9月6日－             | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [夏佳理](../Page/夏佳理.md "wikilink")-自由黨                                          | 1939年1月2日－             | 任期屆滿，於地產及建造界功能組別成功連任                                  |
| [袁武](../Page/袁武.md "wikilink")\#                                              | 1941年11月18日－           | 任期屆滿，於航運交通界功能組別角逐連任失敗                                 |
| [馬逢國](../Page/馬逢國.md "wikilink")\#                                            | 1955年7月2日－             | 任期屆滿，於選舉委員會成功連任                                       |
| [張漢忠 (香港)](../Page/張漢忠_\(香港\).md "wikilink")-[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink") | 1958年5月25日－            | 任期屆滿，於新界東地方選區角逐連任失敗                                   |
| [曹王敏賢](../Page/曹王敏賢.md "wikilink")\#-[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")         | 1944年10月13日－           | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [梁振英](../Page/梁振英.md "wikilink")\#                                            | 1954年8月12日－            | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [梁智鴻](../Page/梁智鴻.md "wikilink")                                              | 1939年4月23日－            | 任期屆滿，於醫學界功能組別成功連任                                     |
| [梁劉柔芬](../Page/梁劉柔芬.md "wikilink")\#-[自由黨](../Page/自由黨.md "wikilink")         | 1945年10月9日－            | 任期屆滿，於紡織及製衣界功能組別成功連任                                  |
| [莫應帆](../Page/莫應帆.md "wikilink")-[民協](../Page/民協.md "wikilink")               | 1951年1月15日－            | 任期屆滿，於市政局功能組別角逐連任失敗                                   |
| [許賢發](../Page/許賢發.md "wikilink")^                                             | 1936年4月28日－2016年12月7日  | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [陳財喜](../Page/陳財喜.md "wikilink")\#                                            | 1956年1月15日－            | 任期屆滿，於批發及零售界功能組別角逐連任失敗                                |
| [陳婉嫺](../Page/陳婉嫺.md "wikilink")[工聯會](../Page/工聯會.md "wikilink")              | 1946年11月15日－           | 任期屆滿，於九龍東地方選區成功連任                                     |
| [陳榮燦](../Page/陳榮燦.md "wikilink")[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")              | 1935年7月7日－             | 任期屆滿，於勞工界功能組別成功連任                                     |
| [陳鑑林](../Page/陳鑑林.md "wikilink")[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")              | 1949年1月22日－            | 任期屆滿，於選舉委員會成功連任                                       |
| [曾鈺成](../Page/曾鈺成.md "wikilink")\#[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")            | 1947年5月17日－            | 任期屆滿，於九龍西地方選區成功連任                                     |
| [程介南](../Page/程介南.md "wikilink")\#[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")            | 1950年5月29日－            | 任期屆滿，於香港島地方選區成功連任                                     |
| [馮檢基](../Page/馮檢基.md "wikilink")-[民協](../Page/民協.md "wikilink")               | 1953年3月17日－            | 任期屆滿，於九龍西地方選區角逐連任失敗                                   |
| [黃宏發](../Page/黃宏發.md "wikilink")                                              | 1943年12月11日－           | 任期屆滿，於新界東地方選區成功連任                                     |
| [黃宜弘](../Page/黃宜弘.md "wikilink")                                              | 1938年12月23日－           | 任期屆滿，於商界（第二）功能組別成功連任                                  |
| [黃英豪](../Page/黃英豪.md "wikilink")\#                                            | 1963年2月23日－            | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [楊孝華](../Page/楊孝華.md "wikilink")-自由黨                                          | 1948年3月30日－            | 任期屆滿，於旅遊界功能組別成功連任                                     |
| [楊釗](../Page/楊釗.md "wikilink")\#                                              | 1947年2月－               | 任期屆滿，於選舉委員會角逐連任失敗                                     |
| [楊耀忠](../Page/楊耀忠.md "wikilink")\#-民建聯                                        | 1951年11月7日－            | 任期屆滿，於選舉委員會成功連任                                       |
| [葉國謙](../Page/葉國謙.md "wikilink")-民建聯                                          | 1951年11月8日－            | 任期屆滿，於香港島地方選區角逐連任失敗                                   |
| [詹培忠](../Page/詹培忠.md "wikilink")                                              | 1946年9月24日－            | 任期屆滿，於金融服務界功能組別成功連任                                   |
| [廖成利](../Page/廖成利.md "wikilink")-[民協](../Page/民協.md "wikilink")               | 1958年10月8日－            | 任期屆滿，於九龍西地方選區角逐連任失敗                                   |
| [劉江華](../Page/劉江華.md "wikilink")\#-[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")           | 1957年6月22日－            | 任期屆滿，於新界東地方選區成功連任                                     |
| [劉皇發](../Page/劉皇發.md "wikilink")                                              | 1936年10月15日－2017年7月23日 | 任期屆滿，於鄉議局功能組別成功連任                                     |
| [劉健儀](../Page/劉健儀.md "wikilink")-自由黨                                          | 1947年4月27日－            | 任期屆滿，於航運交通界功能組別成功連任                                   |
| [劉漢銓](../Page/劉漢銓.md "wikilink")                                              | 1947年7月16日－            | 任期屆滿，於選舉委員會成功連任                                       |
| [蔡根培](../Page/蔡根培.md "wikilink")-[新界鄉議局](../Page/新界鄉議局.md "wikilink")         | 1929年8月5日－             | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [鄭明訓](../Page/鄭明訓.md "wikilink")                                              | 1936年10月19日－           | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [鄭耀棠](../Page/鄭耀棠.md "wikilink")-[工聯會](../Page/工聯會.md "wikilink")             | 1948年10月14日－           | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [鄧兆棠](../Page/鄧兆棠.md "wikilink")^                                             | 1942年9月26日－            | 任期屆滿，於區域市政局功能組別成功連任                                   |
| [霍震霆](../Page/霍震霆.md "wikilink")\#                                            | 1946年2月14日－            | 任期屆滿，於體育、演藝、文化及出版通界功能組別成功連任                           |
| [簡福飴](../Page/簡福飴.md "wikilink")\#                                            | 1936年6月14日－            | 任期屆滿，於選舉委員會角逐連任失敗                                     |
| [顏錦全](../Page/顏錦全.md "wikilink")-[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")             | 1947年12月12日－           | 任期屆滿，於區域市政局功能組別角逐連任失敗                                 |
| [羅叔清](../Page/羅叔清.md "wikilink")-[新界社團聯會](../Page/新界社團聯會.md "wikilink")       | 1950年6月22日－            | 任期屆滿，沒有角逐連任                                           |
| [羅祥國](../Page/羅祥國.md "wikilink")-[民協](../Page/民協.md "wikilink")               | 1949年9月26日－            | 任期屆滿，於選舉委員會角逐連任失敗                                     |
| [譚耀宗](../Page/譚耀宗.md "wikilink")^[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")             | 1949年12月15日－           | 任期屆滿，於新界西地方選區成功連任                                     |
| [譚惠珠](../Page/譚惠珠.md "wikilink")^-[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")            | 1945年11月2日－            | 因當選香港特別行政區全國人民代表大會代表，自行辭去議員職務。議席由蔡素玉經補選補上             |
| [蔡素玉](../Page/蔡素玉.md "wikilink")\#-[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")           | 1950年10月10日－           | 循補選補上因譚惠珠當選香港特別行政區全國人民代表大會代表所留下的空缺。任期屆滿，於選舉委員會成功連任    |

\#新任議員（从未担任过香港立法局议员）、^重返議會（1995年以前曾任香港立法局议员）、其余为“双料议员”

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - [臨時立法會年報](http://www.legco.gov.hk/yr97-98/chinese/sec/a_rpt9798.pdf)，1998年.
  - 陳弘毅（1997年）：[九七回歸的法學反思](http://www.cuhk.edu.hk/ics/21c/media/articles/c041-199704029.pdf)，《二十一世紀雙月刊》總41期，1997年6月.

## 参见

  - [1995年香港立法局選舉](../Page/1995年香港立法局選舉.md "wikilink")
  - [1998年香港立法會選舉](../Page/1998年香港立法會選舉.md "wikilink")
  - [立法局](../Page/立法局.md "wikilink")
  - [香港立法會](../Page/香港立法會.md "wikilink")

{{-}}

[\#0](../Category/香港立法會.md "wikilink")
[Category:香港特别行政区政治组织](../Category/香港特别行政区政治组织.md "wikilink")
[Category:香港殖民地时期](../Category/香港殖民地时期.md "wikilink")

1.  <https://www.hk01.com/社會新聞/103614/曾鈺成vs李柱銘-不能說的政黨政治-中-點解無得執政>

2.
3.

4.  [鲁平：但港英政府认为临时立法会在是非法的，采取了抵制的态度。他们不准临时立法会在香港开会，我们就在深圳开。](http://news.ifeng.com/special/decode/200706/0619_1305_137781.shtml)

5.  《魯平口述香港回歸》魯平、錢亦蕉著 第90頁

6.

7.